
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Trigonométrie\\Suites}
\date{29/05/2019}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no9 --- Corrigé}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[6 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{En remarquant que $\frac{5\pi}{12}=\frac{\pi}{6}+\frac{\pi}{4}$, déterminer la valeur exacte de $\cos\frac{5\pi}{12}$.}

    \begin{align*}
    \cos\frac{5\pi}{12}
    &=\cos\left(\frac{\pi}{6}+\frac{\pi}{4}\right)\\
    &=\cos\frac{\pi}{6}\cos\frac{\pi}{4}-\sin\frac{\pi}{6}\sin\frac{\pi}{4}\\
    &=\frac{\sqrt{3}}{2}\times\frac{\sqrt{2}}{2}-\frac{1}{2}\times\frac{\sqrt{2}}{2}\\
    &=\frac{\sqrt{3}\times\sqrt{2}}{4}-\frac{\sqrt{2}}{4}\\
    &=\frac{\sqrt{2}\left(\sqrt{3}-1\right)}{4}
    \end{align*}
    \item \emph{Simplifier au maximum l'expression suivante :}
      \[
      \sin (3x) \cos (2x)-\sin (2x) \cos (3x)
    \]
    \begin{align*}
      \sin (3x) \cos (2x)-\sin (2x) \cos (3x)
      &=\sin\left(3x-2x\right)\\
      &=\sin x
    \end{align*}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item \emph{En remarquant que $2\times\frac{\pi}{8}=\frac{\pi}{4}$, montrer que :}
          \[
            \cos^2\frac{\pi}{8}=\frac{2+\sqrt{2}}{4}
          \]
    On a :
    \begin{align*}
    \cos^2\frac{\pi}{8}
    &=\frac{1+\cos\left(2\frac{\pi}{8}\right)}{2}\\
    &=\frac{1+\cos\frac{\pi}{4}}{2}\\
    &=\frac{1+\frac{\sqrt{2}}{2}}{2}\\
    &=\frac{\frac{2+\sqrt{2}}{2}}{2}\\
    &=\frac{2+\sqrt{2}}{4}
    \end{align*}
        \item \emph{En justifiant pourquoi $\cos\frac{\pi}{8}>0$, en déduire la valeur exacte de $\cos\frac{\pi}{8}$.}
	Puisque
    $\cos^2\frac{\pi}{8}=\frac{2+\sqrt{2}}{4}$, alors
    $\cos\frac{\pi}{8}=\sqrt{\frac{2+\sqrt{2}}{4}}$ ou 
    $\cos\frac{\pi}{8}=-\sqrt{\frac{2+\sqrt{2}}{4}}$.

    Mais $-\frac{\pi}{2}\leq\frac{\pi}{8}\leq\frac{\pi}{2}$, donc $\cos\frac{\pi}{8}>0$, et donc 
    \framebox{$\cos\frac{\pi}{8}=\sqrt{\frac{2+\sqrt{2}}{4}}$}.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[7 points]
  % Inspiré de l'exercice 58 p. 172 du manuel Mathématiques 1eS, Collection Barbazo, édition Hachette, 2015.
  \emph{On définit la suite $u$ définie sur $\mathbb{N}$ par $u_n=\frac{n^2}{2^n}$.}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Calculer $u_0$, $u_1$, $u_2$, $u_3$ (arrondir les résultats au centième).}
    \begin{align*}
    u_0&=\frac{0^2}{2^0}=0\\
    u_1&=\frac{1^2}{2^1}=0,5\\
    u_2&=\frac{2^2}{2^2}=1\\
    u_3&=\frac{3^2}{2^3}\approx1,125\\
    \end{align*}
    \item \emph{Conjecturer les variations de la suite.}
    Sur les quatre premières valeurs, la suite est croissante. On conjecture que la suite est croissante sur $\mathbb{N}$.
  \end{enumerate}
  \emph{Avec un logiciel de calcul formel, on obtient :}
  \begin{center}
  \begin{tabularx}{1\linewidth}{|X|}
    \hline
    $\mathtt{u_{n+1}-u_n}=$ \\
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{$\mathtt{\frac{-n^2+2n+1}{2^{n+1}}}$}\\
    \hline
  \end{tabularx}
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{2}
    \item \emph{Dresser le tableau de signes du trinôme $-x^2+2x+1$.}

    Le discriminant est $\Delta=2^2-4\times(-1)\times1=8$. Puisqu'il est positif, il y a deux racines :
    \begin{align*}
    x_1&
    =\frac{-2-\sqrt{\Delta}}{2\times(-1)}
    =\frac{-2-\sqrt{8}}{-2}
    =1+\sqrt{2}
    \approx2,41\\
    x_2&
    =\frac{-2+\sqrt{\Delta}}{2\times(-1)}
    =\frac{-2+\sqrt{8}}{-2}
    =1-\sqrt{2}
    \approx-1,41\\
    \end{align*}
    Le tableau de signes est donc le suivant.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=3,espcl=2]{$x$/1,$-x^2+2x+1$/1}%
          {$-\infty$, {$1-\sqrt{2}$}, {$1+\sqrt{2}$}, $+\infty$}%
          \tkzTabLine {,-,z,+,z,-, }
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item \emph{\emph{Sans nouveau calcul,} en déduire le signe de $u_{n+1}-u_n$, puis les variations de la suite $u$.}
    Puisque le trinôme $-x^2+2x+1$ est négatif à partir de $x\geq1+\sqrt{2}$, alors le nombre $-n^2+2n+1$ est négatif à partir de $n\geq3$.

    D'autre part, $2^{n+1}$ est toujours positif, donc le rapport $\frac{-n^2+2n+1}{2^{n+1}}$ est négatif à partir de $n=3$.

    Donc $u_{n+1}-u_n=\frac{-n^2+2n+1}{2^{n+1}}$ est négatif à partir de $n=3$, donc la suite $u$ est décroissante à partir de $n=3$.
  \end{enumerate}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[7 points]
  \begin{em}
  Les deux questions sont indépendantes.
\end{em}

  \emph{On considère la suite définie sur $\mathbb{N}$ par $u_0=0,1$, et pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a $u_{n+1}=1,05\times u_n+4$.}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{L'objet cette question  est de déterminer une formule explicite pour $u$.}

  On pose, pour tout $n\in\mathbb{N}$ : $v_n=u_n+80$.
  \begin{enumerate}
    \item\label{q:general} \emph{Montrer que $v$ est une suite géométrique de premier terme $v_0=80,1$ et de raison $1,05$.}

    Pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a :
    \begin{align*}
    v_{n+1}
    &=u_{n+1}+80\\
    &=1,05\times u_n+4+80\\
    &=1,05\times u_n+84\\
    &=1,05\times\left(u_n+\frac{84}{1,05}\right)\\
    &=1,05\times\left(u_n+80\right)\\
    &=1,05\times v_n
    \end{align*}
    Donc la suite $v$ est géométrique, de raison $1,05$. Son premier terme est $v_0=u_0+80=0,1+80=80,1$.
    \item \emph{En déduire le terme général de $v$, puis que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a $u_n=80,1\times1,05^n-80$.}

    Puisque $v$ est une suite géométrique, sont terme général est $v_n=80,1\times1,05^n$.

    D'autre part, puisque $v_n=u_n+80$, alors $u_n=v_n-80=80,1\times1,05^n-80$.
    \item \emph{Combien vaut $u_{100}$ (arrondir à l'unité) ?}

    En utilisant le terme général calculé précédemment, on obtient :
    \[
    u_{100}=80,1\times1,05^{100}-80\approx10453
    \]
  \end{enumerate}
    \item \emph{On admet que pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_n>0$. En utilisant le rapport $\frac{u_{n+1}}{u_n}$, ou la différence $u_{n+1}-u_n$, ou toute autre méthode de votre choix, déterminer les variations de la suite $u$.}
    \begin{nmethode}
    Soit $n\in\mathbb{N}$. Alors :
    \begin{align*}
    \frac{u_{n+1}}{u_n}
    &= \frac{1,05\times u_n+4}{u_n}\\
    &= \frac{1,05\times u_n}{u_n}+\frac{4}{u_n}\\
    &= 1,05+\frac{4}{u_n}
    \end{align*}
    Or, puisque $u_n>0$, alors $\frac{4}{u_n}>0$, et $\frac{u_{n+1}}{u_n}=1,05+\frac{4}{u_n}>1$. Donc la suite est strictement croissante.
    \end{nmethode}

    \begin{nmethode}
    Soit $n\in\mathbb{N}$. Alors :
    \begin{align*}
    u_{n+1}-u_n
    &= 1,05\times u_n+4-u_n\\
    &=0,05\times u_n+4
    \end{align*}
    Or puisque $u_n>0$, alors $0,05\times u_n>0$, et $u_{n+1}-u_n=0,05\times u_n+1>0$. Donc la suite est strictement croissante.
    \end{nmethode}
    \begin{nmethode}\emph{Cette méthode utilise la réponse à la question \ref{q:general}.}
    Soit $n\in\mathbb{N}$. Alors, puisque $v$ est une suite géométrique de premier terme strictement positif et de raison strictement plus grande que 1, elle est strictement crossante, donc :
    \begin{align*}
    v_{n+1} &> v_n \\
    u_{n+1}+80 &> u_n+80\\
    u_{n+1} > u_n
    \end{align*}
    Donc la suite $u$ est strictement croissante.
    \end{nmethode}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
